<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Tegar Dani's Blog</title><link href="https://tegardp.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://tegardp.github.io/feeds/all.atom.xml" rel="self"></link><id>https://tegardp.github.io/</id><updated>2020-05-25T09:30:00+09:00</updated><entry><title>Hey Jo, Bagus banget desainmu? Pake Ipad Pro ya?</title><link href="https://tegardp.github.io/articles/2020/05/25/hey-jo-bagus-banget-desainmu-pake-ipad-pro-ya/" rel="alternate"></link><published>2020-05-25T09:30:00+09:00</published><updated>2020-05-25T09:30:00+09:00</updated><author><name>tegardp</name></author><id>tag:tegardp.github.io,2020-05-25:/articles/2020/05/25/hey-jo-bagus-banget-desainmu-pake-ipad-pro-ya/</id><summary type="html">&lt;p align="center"&gt;
  &lt;img src="https://imgur.com/a/miU3VRJ" alt="https://imgur.com/a/miU3VRJ"&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kamu pernah gak sih, pingin jago banget design tapi bingung mau pakai PC atau pake tablet apa, atau bahkan pake software apa? &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kamu pernah gak sih, pingin jago banget motret, tapi bingung mau pakai kamera canon atau nikon, mau pake lensa apa?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kamu pernah gak sih pingin jago banget ngoding …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p align="center"&gt;
  &lt;img src="https://imgur.com/a/miU3VRJ" alt="https://imgur.com/a/miU3VRJ"&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kamu pernah gak sih, pingin jago banget design tapi bingung mau pakai PC atau pake tablet apa, atau bahkan pake software apa? &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kamu pernah gak sih, pingin jago banget motret, tapi bingung mau pakai kamera canon atau nikon, mau pake lensa apa?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kamu pernah gak sih pingin jago banget ngoding, tapi bingung mau pakai bahasa pemrograman apa, mau pakai Windows atau MacOS, mau pakai PC merek apa?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya, aku pun pernah begitu juga. Karena aku tertarik banget untuk belajar itu, aku tanya temenku yang jago di bidang bidang tersebut&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ryan&lt;/strong&gt;, Ryan adalah salah satu teman semasa kuliah yang jago desain. Aku pun bertanya padanya "eh Ryan, kalo aku punya Ipad Pro. Bisa gak hasil desainku sebagus desainmu, bisa sampe dijual gitu?"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ini Jawaban &lt;strong&gt;Ryan&lt;/strong&gt;: "Ngga harus gar, kuncinya ada diperbanyak latihan. Mau pakai ipad pro, wacom, cintiq, dll, kalau punya bekal bisa gambar in syaa Allah bagus gambarnya. Itu ipad pro aja ane anggurin setahun, beli procreate gara2 liat karya orang lain bisa bagus, pas ane coba ngga bisa sebagus punya orang lain. Ane nyerah, kembali ke inkscape, belajar gambar di situ pake mouse. Terus kemarin ane coba2 lagi pake ipad, alhamdulillah lumayan enak. Bukan krn alatnya, tp krn tau ilmu menggambar kek gimana."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Toyib&lt;/strong&gt;, Toyib adalah salah satu teman semasa kuliah yang cukup akrab denganku. Dia jago motret. Mulai kutanya pertanyaan standar pemula "Toy, Aku pengen belajar fotografi nih, Kalo mau beli kamera bagusnya kamera apa ya? DSLR, Mirrorless, Compact? perlu beli lensa gak?"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ini Jawaban &lt;strong&gt;Toyib&lt;/strong&gt;: "Mau pakai kamera apa aja terserah sih. Yang penting bisa lihat komposisi dan &lt;em&gt;point of interest&lt;/em&gt;. Percuma juga kalo punya kamera bagus tapi gak tau fungsi-fungsi di kameranya. Tapi secara keseluruhan aku lebih suka DSLR."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Brilian&lt;/strong&gt;, Sesuai namanya kakak kelasku yang satu ini sangat brilian hehe. Dia salah satu programmer dan data scientist handal yang kukenal. Dia juga pernah pakai windows dan MacOS. Tanpa basa basi, aku bertanya padanya "Mas Bril, kalo aku pake Mac. Apakah kemampuan ngodingku bakal meningkat?"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ini Jawaban &lt;strong&gt;Brilian&lt;/strong&gt;: "Aku ngrosone podo wae sih gar, gak ono bedane nganggo mac opo windows. Sing penting sering dinggo (ngoding) wae". [Menurutku sama aja sih gar, gak ada bedanya pakai mac atau windows. Yang penting sering dipakai (ngoding) aja]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aku pun tidak bisa memahami apa maksud mereka. Sampai aku menemukan artikel yang ditulis oleh salah satu youtuber inspirasiku &lt;strong&gt;Ali Abdaal&lt;/strong&gt;. Terimakasih Ali, tulisanmu akhirnya membuka mataku. Apa yang sebenarnya dimaksudkan oleh teman-temanku sebelumnya.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Begini isi artikelnya:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stephen King. Mungkin hampir semua dari kalian yang membaca tulisan ini mengenal siapa dia ini. Stephen King adalah seorang penulis fiksi kondang yang acapkali menghasilkan buku bestsellers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pada suatu seminar Ia pernah ditanya oleh hadirin. Seorang penulis pemula bertanya padanya "Hey Mr. King, What pencil do you use?" [Hey Tuan King, Pensil apa sih yang kamu pakai?]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pertanyaan ini membuat ia bernafas panjang. Yang terpenting bukanlah pensil yang dipakai. Bukan pula buku yang dipakai untuk mencatat. &lt;strong&gt;YANG TERPENTING ADALAH KEMAMPUAN MENULISNYA&lt;/strong&gt;. Kalau kamu pakai pensil yang dipakai oleh Stephen King, atau bahkan menulis di buku catatan Stephen King, ini tidak akan membuatmu menjadi penulis Best seller&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sontak setelah saya membaca ini. Pikiranku menjadi ringan. Jadi ini maksud dari apa yang dikatakan oleh teman-temanku sebelumnya. Yang terpenting bukanlah alat yang digunakan, seberapa bagus mereknya, seberapa mahal harganya. Yang terpenting adalah kemampuan dari penggunanya.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kamu harus meninggalkan bertanya pertanyaan semacam ini dan mulai mengasah kemampuanmu! Tidak mengapa menggunakan peralatan seadanya dan peralatan murahan. Asahlah kemampuanmu menggunakan peralatan tersebut, pakailah hingga alat tersebut tidak lagi dapat mendukung kemampuanmu. Barulah kamu bisa &lt;em&gt;upgrade&lt;/em&gt; alat-alatmu itu.&lt;/p&gt;</content><category term="lifestyle"></category><category term="life"></category><category term="protips"></category></entry><entry><title>Hidupku Berubah Setelah Aku Belajar Fotografi</title><link href="https://tegardp.github.io/articles/2020/05/24/hidupku-berubah-setelah-aku-belajar-fotografi/" rel="alternate"></link><published>2020-05-24T09:48:00+09:00</published><updated>2020-05-24T09:48:00+09:00</updated><author><name>tegardp</name></author><id>tag:tegardp.github.io,2020-05-24:/articles/2020/05/24/hidupku-berubah-setelah-aku-belajar-fotografi/</id><summary type="html">&lt;p align="center"&gt;
  &lt;img src="https://dvyvvujm9h0uq.cloudfront.net/com/articles/1543483387-reinhart-julian-1145947-unsplash.jpg" alt="https://dvyvvujm9h0uq.cloudfront.net/com/articles/1543483387-reinhart-julian-1145947-unsplash.jpg"&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Awalnya aku membeli kamera untuk membuat vlog. Namun, karena peralatan terbatas. Aku mulai belajar fotografi sambil menunggu gajian. Ternyata, belajar fotografi sangat membuka pikiranku. Perspektifku terhadap dunia fotografi berubah drastis. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sebelumnya setiap aku membuka instagram dan mendapati sebuah foto, reaksiku biasa aja malah terkadang merendahkan. Namun, Setelah aku belajar fotografi …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p align="center"&gt;
  &lt;img src="https://dvyvvujm9h0uq.cloudfront.net/com/articles/1543483387-reinhart-julian-1145947-unsplash.jpg" alt="https://dvyvvujm9h0uq.cloudfront.net/com/articles/1543483387-reinhart-julian-1145947-unsplash.jpg"&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Awalnya aku membeli kamera untuk membuat vlog. Namun, karena peralatan terbatas. Aku mulai belajar fotografi sambil menunggu gajian. Ternyata, belajar fotografi sangat membuka pikiranku. Perspektifku terhadap dunia fotografi berubah drastis. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sebelumnya setiap aku membuka instagram dan mendapati sebuah foto, reaksiku biasa aja malah terkadang merendahkan. Namun, Setelah aku belajar fotografi, semua itu berubah. aku jadi lebih menghargai karya foto orang lain. aku jadi merasakan betapa sulitnya mendapatkan gambar tersebut. Betapa berat perjuangan seorang fotografer untuk mencapai titik tersebut.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Walaupun begitu, harapannya sih aku gak terlalu terjun ke dalam dunia fotografi. Karena fotografi adalah salah satu hobi yang cukup merogoh kocek. Beli lensa, beli flash, tripod, lighting, dan aksesoris lainnya. Untuk itu, aku cuma belajar fotografi supaya tau cara pengambilan gambar yang bagus. Untuk persiapan vlogku nanti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bisa jadi itu akan berubah, tapi kita lihat saja nanti.&lt;/p&gt;</content><category term="fotografi"></category><category term="fotografi"></category></entry><entry><title>Manfaat Journaling dan Kamu Harus Mencobanya</title><link href="https://tegardp.github.io/articles/2020/05/23/manfaat-journaling-dan-kamu-harus-mencobanya/" rel="alternate"></link><published>2020-05-23T10:10:00+09:00</published><updated>2020-05-23T10:10:00+09:00</updated><author><name>tegardp</name></author><id>tag:tegardp.github.io,2020-05-23:/articles/2020/05/23/manfaat-journaling-dan-kamu-harus-mencobanya/</id><summary type="html">&lt;p align="center"&gt;
  &lt;img src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/97/Bullet-Journal-by-Matt-Ragland.jpg" alt="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/97/Bullet-Journal-by-Matt-Ragland.jpg"&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Secara singkat journal adalah sebuah buku yang kita buat untuk diri sendiri. Isi dari buku tersebut adalah pengalaman, pikiran, rencana dan ide kita. Menulis journal adalah cara untuk membongkar ide ke dalam langkah kecil yang nyata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Banyak manfaat yang bisa didapatkan dari menulis jurnal. diantaranya adalah&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Melatih kamu untuk menulis …&lt;/h2&gt;</summary><content type="html">&lt;p align="center"&gt;
  &lt;img src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/97/Bullet-Journal-by-Matt-Ragland.jpg" alt="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/97/Bullet-Journal-by-Matt-Ragland.jpg"&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Secara singkat journal adalah sebuah buku yang kita buat untuk diri sendiri. Isi dari buku tersebut adalah pengalaman, pikiran, rencana dan ide kita. Menulis journal adalah cara untuk membongkar ide ke dalam langkah kecil yang nyata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Banyak manfaat yang bisa didapatkan dari menulis jurnal. diantaranya adalah&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Melatih kamu untuk menulis&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pertama kali kamu memulai menulis jurnal, pasti akan bingung apa sih yang harus ditulis. Duh, kurang panjang nih tulisannya. Ini adalah sesuatu yang wajar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hal itu akan berubah seiring berjalannya waktu. Semakin sering kamu menulis jurnal. Maka, kamu akan semakin mudah untuk menuangkan gagasan-gagasan yang ada tertimbun di pikiran. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tulisanmu tidak harus bagus, tidak harus panjang. Yang terpenting adalah kamu memulainya.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Membuat kamu lebih terorgaisir&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Kamu bisa membuat tugas yang harus diselesaikan, ide-ide baru serta rencana masa depan. Menulis jurnal dapat membantu kamu untuk lebih terorganisir mencatat kegiatan kamu sehari-hari dan memudahkan kamu untuk memantau apa saja yang telah kamu lakukan&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Membuat kamu lebih semangat untuk mneyelesaikan tugas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dalam sehari, mungkin kamu memiliki lebih dari satu tugas yang harus diselesaikan. Dengan membuat daftar tugas dan menulisnya di dalam jurnal. Kamu tidak perlu takut lagi untuk lupa melakukannya.
Mencoret tugas apa saja yang telah dilakukan, menjadi penyemangat sendiri untuk lebih produktif dan segera menyelesaikan tugas tersebut.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Menghadirkan inspirasi atau ide baru&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Selain di kamar mandi, kegiatan menulis jurnal dapat menambah inspirasi, lho. Ketika sedang menulis gagasan ke dalam jurnal, tetiba ada saja sesuatu yang melintas dipikiran. Seperti, warung makan mana yang akan di coba selanjutnya, tempat mana yang enak dikunjungi, atau sekedar kegiatan produktif lainnya yang ingin dilakukan.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Mengenang masa lalu&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Setelah kamu rajin menulis jurnal, dan menyimpannya dengan baik. Di hari tua esok kamu dapat melihat kembali masa lalu, kegiatan yang lalu, mood yang dirasakan, dan juga betapa buruknya tulisanmu dulu, kamu bisa tersipu malu sendiri membacanya. Hehe
Selain itu, anak cucu dan keturunanmu juga bisa membaca perjalanan hidup kamu!&lt;/p&gt;</content><category term="lifestyle"></category><category term="bullet journal"></category></entry><entry><title>Membuat Blog Menggunakan Pelican dan Python Bagian 2 - Membuat konten</title><link href="https://tegardp.github.io/articles/2020/05/18/membuat-blog-menggunakan-pelican-dan-python-2/" rel="alternate"></link><published>2020-05-18T06:10:00+09:00</published><updated>2020-05-22T20:04:00+09:00</updated><author><name>tegardp</name></author><id>tag:tegardp.github.io,2020-05-18:/articles/2020/05/18/membuat-blog-menggunakan-pelican-dan-python-2/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Panduan membuat blog statis menggunakan Pelican&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;Prasyarat&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Telah melakukan instalasi dan konfigurasi pelican seperti pada &lt;a href="https://tegardp.github.io/articles/2020/05/17/membuat-blog-menggunakan-pelican-dan-python-1/"&gt;Instalasi dan Tema Pelican&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Goal&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Membuat artikel dan halaman dengan Markdown&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Workflow&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Konten ditulis menggunakan markdown, di dalam folder &lt;code&gt;content&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Buat file metadata&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;generate ulang website&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Langkah-langkah membuat konten&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Buatlah file bernama &lt;code&gt;first_post.md&lt;/code&gt; di dalam folder &lt;code&gt;content&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="err"&gt;blog&lt;/span&gt;
&lt;span class="err"&gt;  └── source&lt;/span&gt;
&lt;span class="err"&gt;       ├── content&lt;/span&gt;
&lt;span class="err"&gt;       |     └── first_post.md (new)&lt;/span&gt;
&lt;span class="err"&gt;       └── theme&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Buat metadata di dalam file tersebut. Metadata merupakan informasi dasar terkait konten yang akan dimuat. Letak metadata ada di paling atas dokumen. Setelah itu, konten di tulis di paragraf selanjutnya. Langkah pertama adalah buka file &lt;code&gt;first_post.md&lt;/code&gt;, kemudian tambahkan baris di bawah&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;Title&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;My&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;First&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;Blog&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;Post&lt;/span&gt;
&lt;span class="n"&gt;Author&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;tegardp&lt;/span&gt;
&lt;span class="n"&gt;Date&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="mi"&gt;2020&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class="mi"&gt;01&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class="mi"&gt;01&lt;/span&gt; &lt;span class="mi"&gt;9&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class="mi"&gt;00&lt;/span&gt;
&lt;span class="n"&gt;Category&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;blogging&lt;/span&gt;
&lt;span class="n"&gt;Tags&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;python&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;markdown&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;pelican&lt;/span&gt;
&lt;span class="n"&gt;Slug&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;my&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;first&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;blog&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;post&lt;/span&gt;

&lt;span class="n"&gt;Blog&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;post&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;content&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;goes&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;here&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Informasi terkait metadata&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Keyword&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Required?&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Usage&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Title&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Yes&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Judul post&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Author&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Yes&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Penulis post&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Date&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Yes&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Tanggal publikasi dalam format YYYY-mm-dd hh:mm&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Modified&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;No&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Terakhir disunting dalam format YYYY-mm-dd hh:mm&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Category&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Yes&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Topic post secara umum&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Tags&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;No&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Nerbagai jenis topik yang tercangkup dalam post, dipisah menggunakan koma&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Summary&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;No&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Sinopsis post&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Slug&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;No&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Nama file .html yang akan digenerate oleh pelican dipisah dengan simbol "-"&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Status&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;No&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Pilih salah satu published, draft or hidden&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;generate ulang website menggunakan perintah&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="err"&gt;pelican content&lt;/span&gt;
&lt;span class="err"&gt;pelican --listen&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;kemudian silahkan akses di &lt;code&gt;http://127.0.0.1:8000/&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p align="center"&gt;
  &lt;img src="https://i.imgur.com/O6l3U2c.png" alt="https://i.imgur.com/O6l3U2c.png"&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;tadaaaaaa!! mudah bukan?&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Merapikan folder content&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Semakin sering kamu membuat konten. File-file yang terdapat pada folder konten akan makin tidak beraturan. Agar folder konten kamu lebih rapi, dan lebih terorganisir. Maka, alangkah baiknya jika kita buat struktur dalam folder &lt;code&gt;content&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="err"&gt;blog&lt;/span&gt;
&lt;span class="err"&gt;└── source&lt;/span&gt;
&lt;span class="err"&gt;     └── content&lt;/span&gt;
&lt;span class="err"&gt;          └── articles (new)&lt;/span&gt;
&lt;span class="err"&gt;          |   └── first_post.md&lt;/span&gt;
&lt;span class="err"&gt;          |   └── second_post.md&lt;/span&gt;
&lt;span class="err"&gt;          |   └── etc.md&lt;/span&gt;
&lt;span class="err"&gt;          └── img (new)&lt;/span&gt;
&lt;span class="err"&gt;          |   └── python_icon.png&lt;/span&gt;
&lt;span class="err"&gt;          └── pages (new)&lt;/span&gt;
&lt;span class="err"&gt;          |   └── about_me.md&lt;/span&gt;
&lt;span class="err"&gt;          └── pdf (new)&lt;/span&gt;
&lt;span class="err"&gt;              └── pelican.pdf&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Agar pelican dapat menemukan konten artikel, gambar, halaman dan pdf. Maka kamu harus memberitahunya terlabih dahulu dengan cara menambahkan baris kode di bawah ini ke dalam file &lt;code&gt;pelicanconf.py&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="err"&gt; ARTICLE_PATHS = [&amp;#39;articles&amp;#39;]&lt;/span&gt;
&lt;span class="err"&gt; STATIC_PATHS = [&amp;#39;img&amp;#39;, &amp;#39;pdf&amp;#39;]&lt;/span&gt;
&lt;span class="err"&gt; PAGE_PATHS = [&amp;#39;pages&amp;#39;]&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Setelah itu, generate ulang website dengan menggunakan perintah&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="err"&gt;pelican content&lt;/span&gt;
&lt;span class="err"&gt;pelican --listen&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;h2&gt;Mendefinisikan struktur URL&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Secara default, struktur url pada artikel adalah sebagai berikut&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="c"&gt;http://127.0.0.1:8000/my-first-post.html&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Agar lebih informatif, kita perlu mendefinisikan tanggal publikasi pada post tersebut. Tambahkan baris kode di bawah ini ke dalam file &lt;code&gt;pelicanconf.py&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="err"&gt;ARTICLE_URL = &amp;#39;articles/{date:%Y}/{date:%m}/{date:%d}/{slug}/&amp;#39;&lt;/span&gt;
&lt;span class="err"&gt;ARTICLE_SAVE_AS = &amp;#39;articles/{date:%Y}/{date:%m}/{date:%d}/{slug}/index.html&amp;#39;&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Seperti biasa, generate ulang website dengan menggunakan perintah&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="err"&gt;pelican content&lt;/span&gt;
&lt;span class="err"&gt;pelican --listen&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Sekarang url artikel akan berubah menjadi seperti di bawah&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="c"&gt;http://127.0.0.1:8000/articles/2020/01/01/my-first-post/&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;lakukan hal yang sama pada pages, categories, dan tags. Tambahkan kode di bawah ini ke dalam file &lt;code&gt;pelicanconf.py&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="err"&gt;PAGE_URL = &amp;#39;pages/{slug}/&amp;#39;&lt;/span&gt;
&lt;span class="err"&gt;PAGE_SAVE_AS = &amp;#39;pages/{slug}/index.html&amp;#39;&lt;/span&gt;
&lt;span class="err"&gt;CATEGORY_URL = &amp;#39;category/{slug}&amp;#39;&lt;/span&gt;
&lt;span class="err"&gt;CATEGORY_SAVE_AS = &amp;#39;category/{slug}/index.html&amp;#39;&lt;/span&gt;
&lt;span class="err"&gt;TAG_URL = &amp;#39;tag/{slug}&amp;#39;&lt;/span&gt;
&lt;span class="err"&gt;TAG_SAVE_AS = &amp;#39;tag/{slug}/index.html&amp;#39;&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;generate ulang website dengan menggunakan perintah&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="err"&gt;pelican content&lt;/span&gt;
&lt;span class="err"&gt;pelican --listen&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;h2&gt;Selanjutnya&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pada artikel ini kita belajar bagaimana cara membuat konten dengan menggunakan markdown. Tutorial selanjutnya adalah bagaimana cara &lt;a href=""&gt;Meluncurkan di Github Pages&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Series&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Artikel ini adalah bagian dari seri tutorial bagaimana membuat blog menggunakan pelican dan Python&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://tegardp.github.io/articles/2020/05/17/membuat-blog-menggunakan-pelican-dan-python-1/"&gt;Membuat Blog Menggunakan Pelican dan Python Bagian 1 - Instalasi dan Tema Pelican&lt;/a&gt;
&lt;a href=""&gt;Membuat Blog Menggunakan Pelican dan Python Bagian 2 - Membuat Konten&lt;/a&gt;
&lt;a href=""&gt;Membuat Blog Menggunakan Pelican dan Python Bagian 3 - Mengunggah di Github Pages&lt;/a&gt;
&lt;a href=""&gt;Membuat Blog Menggunakan Pelican dan Python Bagian 4 - Custom domain menggunakan Github Pages dan Google Domain&lt;/a&gt;
&lt;a href=""&gt;Membuat Blog Menggunakan Pelican dan Python Bagian 5 - Menambahkan kolom komentar menggunakan Disqus&lt;/a&gt;
&lt;a href=""&gt;Membuat Blog Menggunakan Pelican dan Python Bagian 4 - Melihat trafik menggunakan Google Analytics&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="python"></category><category term="python"></category><category term="pelican"></category></entry><entry><title>Membuat Blog Menggunakan Pelican dan Python Bagian 1 - Instalasi dan Tema Pelican</title><link href="https://tegardp.github.io/articles/2020/05/17/membuat-blog-menggunakan-pelican-dan-python-1/" rel="alternate"></link><published>2020-05-17T16:10:00+09:00</published><updated>2020-05-22T20:08:00+09:00</updated><author><name>tegardp</name></author><id>tag:tegardp.github.io,2020-05-17:/articles/2020/05/17/membuat-blog-menggunakan-pelican-dan-python-1/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Panduan membuat blog statis menggunakan Pelican&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Membuat web statis sendiri memiliki keunggulan dibandingkan tradisional web yang menggunakan database untuk menyimpan konten.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Web statis lebih cepat dibandingkan tradisional web&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Hosting lebih murah karena tidak menggunakan database. Bahkan gratis apabila anda menggunakan github&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Tutorial ini akan memandu kamu untuk membuat blog mu sendiri. Mulai dari menginstall Pelican hingga menunggahnya di Github (gratis)&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Prasyarat&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Memiliki pengetahuan python dasar&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Memiliki pengetahuan mengenai HTML &amp;amp; CSS&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Goal&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Instalasi pelican&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Generate static website&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Menginstall Tema: Elegant&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Install Python&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Lakukan instalasi python terlebih dahulu. Kamu bisa mengunduhnya &lt;a href="https://www.python.org/downloads/"&gt;di sini&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Manajemen Folder&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Selanjutnya buat folder bernama &lt;code&gt;blog&lt;/code&gt;. Kemudian buat dua folder di dalamnya bernama &lt;code&gt;output&lt;/code&gt; dan &lt;code&gt;source&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="err"&gt;blog&lt;/span&gt;
&lt;span class="err"&gt;  └── output&lt;/span&gt;
&lt;span class="err"&gt;  └── source&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;h2&gt;Install Virtualenv&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Virtualenv adalah tool yang digunakan untuk membuat suatu Python Environment yang terisolasi. Keuntungannya adalah komponen yang anda tambahkan atau hapus di environment ini tidak akan mempengaruhi environment lain. Begitupula apabila anda menghapus komponen yang sama di environment lain. Maka environment ini akan tetap aman terjaga.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Instalasi virtualenv menggunakan perintah di bawah ini&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="err"&gt;pip install virtualenv&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Selanjutnya kita akan membuat environment di dalam folder blog.&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="err"&gt;cd blog&lt;/span&gt;
&lt;span class="err"&gt;venv env&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;maka kontent folder blog akan menjadi seperti ini&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="err"&gt;blog&lt;/span&gt;
&lt;span class="err"&gt;  └── env&lt;/span&gt;
&lt;span class="err"&gt;  └── output&lt;/span&gt;
&lt;span class="err"&gt;  └── source&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Untuk mengaktifkan virtual environment pada platform macOS dan Linux gunakan:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="err"&gt;source env/bin/activate&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Pada Windows&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="err"&gt;.\env\Scripts\activate&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Setelah selesai digunakan kamu bisa mematikan virtual environment menggunakan perintah:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="err"&gt;deactivate&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;h2&gt;Install Pelican&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pastikan virtual environment dalam kondisi aktif. Kemudian install komponen yang dibutuhkan&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="err"&gt;pip install pelican&lt;/span&gt;
&lt;span class="err"&gt;pip install markdown&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Setelah menginstall komponen anda perlu menginstall pelican ke dalam folder &lt;code&gt;source&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="err"&gt;cd source&lt;/span&gt;
&lt;span class="err"&gt;pelican-quickstart&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Pelican akan memunculkan pertanyaan instalasi website&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="k"&gt;Where&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;do&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;you&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;want&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="k"&gt;to&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="k"&gt;create&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;your&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="k"&gt;new&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;web&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;site&lt;/span&gt;&lt;span class="vm"&gt;?&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class="n"&gt;What&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;will&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;be&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;the&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;title&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="k"&gt;of&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;this&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;web&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;site&lt;/span&gt;&lt;span class="vm"&gt;?&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;Tegar&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;Dani&lt;/span&gt;&lt;span class="err"&gt;&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;s&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;Blog&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class="n"&gt;Who&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;will&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;be&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;the&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;author&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="k"&gt;of&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;this&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;web&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;site&lt;/span&gt;&lt;span class="vm"&gt;?&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;Tegardp&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class="n"&gt;What&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;will&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;be&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;the&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="k"&gt;default&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="k"&gt;language&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="k"&gt;of&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;this&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;web&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;site&lt;/span&gt;&lt;span class="vm"&gt;?&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;English&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;en&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class="n"&gt;Do&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;you&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;want&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="k"&gt;to&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;specify&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;a&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;URL&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="k"&gt;prefix&lt;/span&gt;&lt;span class="vm"&gt;?&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;e&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;g&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;.,&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="nl"&gt;https&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;//&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;example&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;com&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt;   &lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;Y&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;n&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;)&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;n&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class="n"&gt;Do&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;you&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;want&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="k"&gt;to&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;enable&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;article&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;pagination&lt;/span&gt;&lt;span class="vm"&gt;?&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;Y&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;n&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;)&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;n&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class="n"&gt;What&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="k"&gt;is&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;your&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="nc"&gt;time&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="k"&gt;zone&lt;/span&gt;&lt;span class="vm"&gt;?&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;Europe/Paris&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;Asia&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;Jayapura&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class="n"&gt;Do&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;you&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;want&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="k"&gt;to&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;generate&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;a&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;tasks&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;py&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;Makefile&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="k"&gt;to&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;automate&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;generation&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="ow"&gt;and&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;publishing&lt;/span&gt;&lt;span class="vm"&gt;?&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;Y&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;n&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;)&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;n&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Jawaban kita bisa berbeda, silahkan dikondisikan sesuai kebutuhan kamu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Default language: Silakan pilih 2 kode bahasa dari Panduan &lt;a href="https://www.loc.gov/standards/iso639-2/php/code_list.php"&gt;ISO 639.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Time zone: pilih zona waktu kalian dari daftar zona waktu di &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/List_of_tz_database_time_zones"&gt;Wikipedia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Setelah kamu menginstall pelican, maka struktur folder akan menjadi seperti ini&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="err"&gt;blog&lt;/span&gt;
&lt;span class="err"&gt;  ├── output&lt;/span&gt;
&lt;span class="err"&gt;  └── source&lt;/span&gt;
&lt;span class="err"&gt;       ├── content (folder)&lt;/span&gt;
&lt;span class="err"&gt;       ├── output (folder)&lt;/span&gt;
&lt;span class="err"&gt;       ├── pelicanconf.py&lt;/span&gt;
&lt;span class="err"&gt;       └── publishconf.py&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;berikut adalah penjelasan masing-masing file:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;content (folder): tempat menyimpan kontent website&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;output (folder): lokasi default tempat menyimpan hasil generate static site&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pelicanconf.py: file pengaturan website&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;publishconf.py: file pengaturan tambahan ketika website di publikasikan&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Secara default pelican akan menghasilkan static site di folder &lt;code&gt;blog/source/output&lt;/code&gt;. Kita harus menyetel agar pelican menghasilkan output static site di folder &lt;code&gt;blog/output/&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hapus folder &lt;code&gt;blog/source/output&lt;/code&gt;. Kemudian buka file &lt;code&gt;pelicanconf.py&lt;/code&gt; dan tambahkan baris kode ini.&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="err"&gt;OUTPUT_PATH = &amp;#39;../output&amp;#39;&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Untuk generate static site jalankan perintah di bawah ini pada folder source&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="err"&gt;pelican content&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Untuk menjalankan website jalankan perintah ini&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="err"&gt;pelican --listen&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Anda dapat mengakses blog anda di &lt;code&gt;http://127.0.0.1:8000/&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p align="center"&gt;
  &lt;img src="https://i.imgur.com/3CxmyHm.png" alt="https://i.imgur.com/3CxmyHm.png"&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Install Tema Pelican: Elegant&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Agar web kamu terlihat lebih menarik kamu bisa menginstall beberapa tema yang telah di sediakan. Kamu bisa mengunduhnya di &lt;a href="https://github.com/getpelican/pelican-themes"&gt;tema pelican&lt;/a&gt;.
Pada tutorial kali ini aku menggunakan tema &lt;code&gt;elegant&lt;/code&gt; yang dapat diunduh &lt;a href="https://github.com/Pelican-Elegant/elegant"&gt;di sini&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Instalasi tema dimulai dari membuat folder &lt;code&gt;theme&lt;/code&gt; terlebih dahulu di dalam folder source. setelah itu kamu dapat mengekstrak tema elegant ke suatu folder di dalam folder &lt;code&gt;theme&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="err"&gt;blog&lt;/span&gt;
&lt;span class="err"&gt;  └── source&lt;/span&gt;
&lt;span class="err"&gt;       ├── content&lt;/span&gt;
&lt;span class="err"&gt;       └── theme (new)&lt;/span&gt;
&lt;span class="err"&gt;            └── elegant (new)&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Setelah itu setel pelican agar dapat membaca tema custom. Buka file &lt;code&gt;pelicanconf.py&lt;/code&gt; dan tambahkan baris kode berikut&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="err"&gt;THEME = &amp;#39;theme/elegant&amp;#39;&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Setiap melakukan perubahan pada website. Jangan lupa jalankan perintah di bawah ini untuk melakukan generate static site&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="err"&gt;pelican content&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;lalu jalankan website&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="err"&gt;pelican --listen&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Anda dapat mengakses tampilan terbaru blog anda di http://127.0.0.1&lt;/p&gt;
&lt;p align="center"&gt;
  &lt;img src="https://i.imgur.com/Zko0iM4.png" alt="https://i.imgur.com/Zko0iM4.png"&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Karena web ini belum memiliki konten, maka tampilan halaman akan terlihat kosong.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Selanjutnya&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pada artikel ini kita belajar bagaimana cara menginstall pelican dan generate static site serta menambahkan tema elegant. Tutorial selanjutnya adalah bagaimana cara &lt;a href=""&gt;membuat konten&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Series&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Artikel ini adalah bagian dari seri tutorial bagaimana membuat blog menggunakan pelican dan Python&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://tegardp.github.io/articles/2020/05/17/membuat-blog-menggunakan-pelican-dan-python-1/"&gt;Membuat Blog Menggunakan Pelican dan Python Bagian 1 - Instalasi dan Tema Pelican&lt;/a&gt;
&lt;a href=""&gt;Membuat Blog Menggunakan Pelican dan Python Bagian 2 - Membuat Konten&lt;/a&gt;
&lt;a href=""&gt;Membuat Blog Menggunakan Pelican dan Python Bagian 3 - Mengunggah di Github Pages&lt;/a&gt;
&lt;a href=""&gt;Membuat Blog Menggunakan Pelican dan Python Bagian 4 - Custom domain menggunakan Github Pages dan Google Domain&lt;/a&gt;
&lt;a href=""&gt;Membuat Blog Menggunakan Pelican dan Python Bagian 5 - Menambahkan kolom komentar menggunakan Disqus&lt;/a&gt;
&lt;a href=""&gt;Membuat Blog Menggunakan Pelican dan Python Bagian 4 - Melihat trafik menggunakan Google Analytics&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="python"></category><category term="python"></category><category term="pelican"></category></entry><entry><title>Perjalanan Menuju Kebebasan Financial PNS (Financial Independence)</title><link href="https://tegardp.github.io/articles/2020/05/16/perjalanan-menuju-kebebasan-financial-pns/" rel="alternate"></link><published>2020-05-16T17:38:00+09:00</published><updated>2020-05-16T17:38:00+09:00</updated><author><name>tegardp</name></author><id>tag:tegardp.github.io,2020-05-16:/articles/2020/05/16/perjalanan-menuju-kebebasan-financial-pns/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Perjalanan menuju kebebasan financial memang banyak lika-liku, butuh perjuangan besar. Di artikel ini saya akan membahas kiat-kiat menuju kebebasan finansial.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p align="center"&gt;
  &lt;img src="https://trusttreefinancial.com/wp-content/uploads/2018/12/fin-indep-800x559.jpg" alt="https://trusttreefinancial.com/wp-content/uploads/2018/12/fin-indep-800x559.jpg"&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kebebasan finansial adalah suatu fase ketika kita memiliki pemasukan, tabungan, investasi dan kas yang cukup untuk membiayai lifestyle yang kita ingin kan. Namun, Perjalanan menuju kebebasan finansial sangat membutuhkan perjuangan dan komitmen yang besar.  Di sini saya adalah seorang PNS, saya akan membahas strategi saya menuju kebebasan finansial berdasarkan pengalaman pribadi.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;&lt;strong&gt;Buat Rencana Keuangan (Budgetting)&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p align="center"&gt;
  &lt;img src="https://i.imgur.com/bTOFQ9k.png" alt="https://i.imgur.com/bTOFQ9k.png"&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hal yang paling pertama kali harus kamu lakukan adalah membuat rencana keuangan. Tulislah mulai dari seberapa besar kewajiban yang harus kamu bayar tiap bulan, berapa jumlah uang yang harus kamu tabung, serta cicilan yang harus kamu bayar tiap bulan. Buatlah sedetail mungkin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tabel di atas adalah contoh rencana keuangan milik saya tiap bulannya. Saya buat dengan menggunakan MS. Excel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Saya adalah seorang pria usia 25 tahun sudah menikah dan punya anak 1 usia 1 tahun. saya menargetkan menabung minimal 50% dari pendapatan saya tiap bulannya&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kemudian saya harus menyiapkan dana pendidikan sejak anak saya lahir. Supaya ketika memasuki usia sekolah/kuliah, saya tidak perlu bingung cari uang ataupun hutang.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;&lt;strong&gt;Buat Dana Darurat (Emergency fund)&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p align="center"&gt;
  &lt;img src="https://yourmoneyline.com/wp-content/uploads/2019/11/emergency-fund.jpg" alt="https://yourmoneyline.com/wp-content/uploads/2019/11/emergency-fund.jpg"&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dana darurat sangat-sangat penting. Karena dana ini bisa membuat hari-harimu lebih tenang dan membuatmu bernafas lega ketika terjadi suatu hal yang tidak terduga!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seperti namanya, dana darurat hanya digunakan saat untuk sesuatu yang mendesak. Seperti: memperbaiki motor/mobil yang tiba-tiba rusak, menjenguk teman sakit, keluarga dan saudara yang meminta bantuan, dan lain-lain. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sehingga, dana ini seharusnya tidak digunakan untuk membayar keperluan sehari-hari, kecuali sudah sangat mendesak dan tidak ada uang lagi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yang banyak menjadi pertanyaan adalah berapa sih jumlah dana darurat yang harus dimiliki?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tentu ini sangat bervariasi, ada yang menjawab 3 kali kebutuhan bulanan, ada yang 6 kali, bahkan ada yang menjawab 12 kali. Untuk saya pribadi saya lebih condong memilih 6 kali kebutuhan bulanan. Kalau ada lebih bisa ditambahkan hingga mencapai 12 kali kebutuhan bulanan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pada rencana keuangan sebelumnya. kebutuhan bulanan saya adalah sekitar Rp 4.700.000. Maka idealnya dana darurat yang harus saya miliki adalah sekitar 28 juta rupiah.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Semakin besar nilai dana darurat maka kamu akan lebih lega dan siap untuk menghadapi hal-hal buruk yang akan menimpa. Tapi jangan lebih dari 12 kali kebutuhan ya, sayang banget karena nilainya akan tergerus inflasi.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;&lt;strong&gt;Tabung Gajimu!&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p align="center"&gt;
  &lt;img src="https://www.moneytalks.co.nz/wp-content/uploads/2019/02/Save-when-money-is-tight.png" alt="https://www.moneytalks.co.nz/wp-content/uploads/2019/02/Save-when-money-is-tight.png"&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Setelah kamu memiliki dana darurat. Buatlah goal jangka panjang kamu. Apakah kamu Ingin menikah, punya rumah, mobil, pensiun tenang. Tulis semuanya dan jangan lupa tulis nilainya.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Banyak template jumlah tabungan yang bisa kamu gunakan di antaranya adalah &lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;50% gaji untuk kebutuhan, 30% gaji untuk ditabung, 20% gaji untuk keinginan; &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;50% ditabung, 30% kebutuhan, 20% keinginan; &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;bahkan ada yang hingga 70% ditabung dan 30% kebutuhan.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Pilih sesuai dengan goal dan jangka waktu targetmu. Jika tabunganmu adalah target jangka panjang maka ubahlah jadi emas untuk menjaga nilai uang tersebut agar tidak tergerus inflasi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Saya pribadi lebih memilih menggunakan template 70% ditabung dan 30% kebutuhan. Tapi berhubung saya domisili di Papua Barat, saya menggunakan template 50% ditabung 50% kebutuhan. Di sini apa pun mahal, jadi untuk bagian kebutuhan bulanan memang tidak bisa di press lagi T.T&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;&lt;strong&gt;Usahakan Jangan Berhutang Apalagi Berbunga (Riba)&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;p align="center"&gt;
  &lt;img src="https://www.dontpayfull.com/blog/wp-content/uploads/2015/01/Quote-A-man-in-debt-is-so-far-a-slave.jpg" alt="https://www.dontpayfull.com/blog/wp-content/uploads/2015/01/Quote-A-man-in-debt-is-so-far-a-slave.jpg"&gt;
&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dikit-dikit riba, dikit-dikit riba. Gimana bisa punya (tulis keinginan kamu) kalo tidak hutang.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hei kawan, percayalah hutang riba ini bikin kamu susah tidur. Saya pun pernah merasakannya, begitu gajian langsung habis dipotong cicilan. Alhamdulillah sudah terbebas dari lignkaran setan ini. Kalaupun kamu merasakan manfaatnya. Yakinlah buruknya lebih banyak.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lihat aja kejadian covid tahun 2020 ini, berapa banyak masyarakat yang tercekik karena kesulitan membayar cicilan mereka yang berbunga!?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kuncinya adalah sabar, tambah sumber penghasilan, kurangi membeli sesuatu yang tidak bermanfaat. kalau memang kepepet banget. Hanya berhutang ketika kamu ga punya uang untuk beli makan. Kalau bisa cari hutang yang tidak ber bunga, seperti hutang ke keluarga, saudara, dan teman. Pastikan dilunasi ya!&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;&lt;strong&gt;Segera Lunasi Hutangmu!&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;p align="center"&gt;
  &lt;img src="https://cdn2.ramseysolutions.net/dynamic/media/article-images/how_to_debtsnowball.jpg/960w.jpg" alt="https://cdn2.ramseysolutions.net/dynamic/media/article-images/how_to_debtsnowball.jpg/960w.jpg"&gt;
&lt;/p&gt;
Kalau kamu sudah terlanjur memiliki hutang. Alangkah baiknya jika segera mungkin dilunasi. Ada beberapa strategi pelunasan yang bisa dilakukan. Di antaranya adalah&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Lunasi hutang yang bunganya paling besar terlebih dahulu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lunasi hutang yang jumlahnya paling besar terlebih dahulu atau&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lunasi hutang yang jumlahnya paling sedikit terlebih dahulu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jual aset-aset untuk segera lunas dari hutang.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Selamat kamu terbebas dari hutang! kamu bisa tidur nyenyak semalaman, dan kamu juga bisa menikmati gajimu tiap bulannya tanpa dipotong cicilan!&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;&lt;strong&gt;Tambah sumber penghasilan&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;p align="center"&gt;
  &lt;img src="https://passiveincomemd.com/wp-content/uploads/2017/07/The-List-of-Physician-Side-Hustles.jpg" alt="https://passiveincomemd.com/wp-content/uploads/2017/07/The-List-of-Physician-Side-Hustles.jpg"&gt;
&lt;/p&gt;
Setelah kamu punya emergency fund, hutang sudah lunas, langkah selanjutnya adalah tambah sumber penghasilan. seperti: jualan online, kuliner online, toko sembako, toko baju, investasi dll&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;alokasikan dana modal sesuai dengan resiko yang kamu siap tanggung. Misal, 30% dari total tabungan. Maksudnya adalah ketika usahamu gulung tikar. Kamu tidak akan merasa jatuh, setres, depresi dan kamu pun bisa mencoba usaha berikutya.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jangan pernah mengalokasikan 100% tabungan untuk ini. Percayalah, ini resikonya berat kamu tidak akan sanggup.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;&lt;strong&gt;Komitmen&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;p align="center"&gt;
  &lt;img src="https://www.theignitionco.com/wp-content/uploads/2017/02/commitment.jpg" alt="https://www.theignitionco.com/wp-content/uploads/2017/02/commitment.jpg"&gt;
&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Terakhir, yang paling penting dari semua ini adalah komitmen terhadap strategi yang telah kita buat. Dengan memiliki komitmen yang kuat. Maka apapun yang kamu rencanakan akan terwujud.
Buka kembali tulisan anda tentang goal yang ingin anda capai. Baca dan tanamkan di kepala sebagai penguat komitmen.&lt;/p&gt;</content><category term="financial"></category><category term="financial-independence"></category><category term="financial"></category><category term="lifestyle"></category></entry><entry><title>5 Metrics Klasifikasi Data</title><link href="https://tegardp.github.io/articles/2019/12/30/5-metrics--klasifikasi-data/" rel="alternate"></link><published>2019-12-30T12:04:00+09:00</published><updated>2019-12-30T12:04:00+09:00</updated><author><name>tegardp</name></author><id>tag:tegardp.github.io,2019-12-30:/articles/2019/12/30/5-metrics--klasifikasi-data/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Pada kali ini saya ingin menulis tentang metrics yang biasa digunakan oleh Data Scientist untuk mengukur keakuratan dari model klasifikasi.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p align="center"&gt;
  &lt;img src="https://www.mememaker.net/api/bucket?path=static/img/memes/full/2019/Feb/14/9/more-metrics-you-say-16456.png" alt="https://www.mememaker.net/meme/more-metrics-you-say-16456"&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pada kali ini saya ingin menulis tentang metrics yang biasa digunakan oleh Data Scientist untuk mengukur keakuratan dari model klasifikasi. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kalau ada yang mengatakan bahwa "Indonesia adalah negara terhebat se-Asia Tenggara". Maka pertanyaan pertama yang muncul biasanya adalah: apa sih tolak ukurnya? apakah dari segi ekonomi? fasilitas kesehatan? atau yang lainnya?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Machine learning (ML) pun demikian. Pada dasarnya ML adalah menemukan solusi dengan cara yang berbeda dan dataset yang berbeda. Maka dari itu penting untuk mengetahui tujuan awal sebelum memilih metrics.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;A. Accuracy, Precision, Recall&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p align="center"&gt;
  &lt;img src="https://blog.aimultiple.com/wp-content/uploads/2019/07/positive-negative-true-false-matrix.png" alt="https://blog.aimultiple.com/wp-content/uploads/2019/07/positive-negative-true-false-matrix.png"&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Accuracy&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;metrics paling umum yang biasa digunakan untuk mengukur sebuah model. Bisa digunakan untuk klasifikasi biner class maupun multi-class.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Accuracy = (TP+TN) / (TP+TN+FP+FN)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Accuracy&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; adalah proporsi dari prediksi yang benar dibandingkan dengan total prediksi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kapan digunakan?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Accuracy&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;cocok&lt;/strong&gt; untuk menilai data yang memiliki &lt;strong&gt;class yang seimbang&lt;/strong&gt;. Namun tidak berarti apabila classnya tidak seimbang.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Notes:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apabila kita ingin meneliti kasus yang &lt;strong&gt;sangat jarang&lt;/strong&gt;. Seperti, kita ingin memprediksi bahwa berapa jumlah penumpang pesawat yang merupakan &lt;strong&gt;teroris&lt;/strong&gt;. Model bisa saja memberi label "Tidak ada" untuk semua test. Setelah di test hasilnya adalah akurasi dari prediksi mencapai 99%. Model tersebut akurat namun tidak valuable.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Precision&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Singkatnya, presisi adalah seberapa besar &lt;strong&gt;proporsi prediksi positif&lt;/strong&gt; yang &lt;strong&gt;benar&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Precision&lt;/em&gt; = TP / (TP+FP)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pada penelitian prediksi teroris sebelumnya apabila model tidak dapat memprediksi True Positive. Maka, nilai &lt;em&gt;precision&lt;/em&gt; juga 0.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kapan digunakan?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Precision&lt;/em&gt; digunakan untuk meyakinkan peneliti dari hasil prediksi yang didapatkan.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Recall&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Singkatnya, &lt;em&gt;recall&lt;/em&gt; adalah seberapa besar presentase model &lt;strong&gt;mendapatkan prediksi positif&lt;/strong&gt; dari &lt;strong&gt;total positif seharusnya&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Recall&lt;/em&gt; = TP / (TP+FN)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pada penelitian prediksi teroris sebelumnya apabila model tidak dapat memprediksi True Positive. Maka, nilai recall juga 0.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kapan digunakan?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Precision&lt;/em&gt; digunakan untuk melihat seberapa besar kemampuan model untuk menemukan TP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Notes:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apabila &lt;strong&gt;semua&lt;/strong&gt; penumpang kita beri &lt;strong&gt;label teroris&lt;/strong&gt;, maka nilai &lt;strong&gt;recall adalah 1.0&lt;/strong&gt;. namun nilai &lt;strong&gt;precision adalah 0&lt;/strong&gt;. Hal ini biasa disebut &lt;strong&gt;tradeoff of precision vs recall&lt;/strong&gt;. make perlu menggunakan nilai F1-Score untuk mendapatkan keseimbangan antara keduanya.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;B. F1 Score&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;F1-Score adalah metrics yang digunakan jika ingin melihat &lt;strong&gt;keseimbangan&lt;/strong&gt; antara &lt;strong&gt;&lt;em&gt;precise&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; dan &lt;strong&gt;&lt;em&gt;recall&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;. Dapat digunakan di klasifikasi biner maupun multi-class&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;F1-Score = 2 x (Precision x Recall) / (Precision + Recall)&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;C. Log Loss/Binary Crossentropy&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;p align="center"&gt;
    &lt;img src="https://miro.medium.com/max/556/0*8oDE1l2eWLw81clR.png"&gt;
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Log loss&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; sangat cocok digunakan untuk &lt;strong&gt;mengukur klasifikasi biner&lt;/strong&gt;. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Log loss = -(y log(p) + (1-y) log(1-p))&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kapan digunakan?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ketika output dari &lt;strong&gt;klasifikasi adalah peluang&lt;/strong&gt;. Semakin kecil log loss maka akurasinya semakin tinggi&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Notes:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rentan terhadap kelas yang tidak seimbang.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;D. Categorical Crossentropy&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Categorical Crossentropy&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; digunakan untuk mengukur multi-class.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;p align="center"&gt;
    &lt;img src="https://miro.medium.com/max/344/0*zneWdU4GN_WBzTIF.gif"&gt;
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;y_ij bernilai 1 apabila sample i tergolong kelas j, dan 0 untuk yang lain
  p_ij peluang dari model dalam memprediksi sample i tergolong kelas j.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kapan digunakan?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ketika output dari &lt;strong&gt;klasifikasi adalah peluang multi-class&lt;/strong&gt;. Biasa digunakan pada &lt;em&gt;Neural Nets&lt;/em&gt;. Semakin kecil nilai &lt;em&gt;categorical loss&lt;/em&gt; semakin tinggi akurasi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Notes:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rentan terhadap kelas yang tidak seimbang.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;E. AUC (&lt;em&gt;Area Under the ROC Curve.&lt;/em&gt;)&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;p align="center"&gt;
    &lt;img src="https://miro.medium.com/max/875/0*Dkq9YLJM5t8k0Fcb"&gt;
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sensitivty = TPR(True Positive Rate)= Recall = TP/(TP+FP)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Specificity = FPR(False Positive Rate)= FP/(TN+FP)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;AUC&lt;/strong&gt; mengukur &lt;strong&gt;seberapa baik peluang mengidentifikasikan TP dari seluruh nilai Positif&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nilai &lt;strong&gt;treshold&lt;/strong&gt; dari AUC &lt;strong&gt;tergantung dari tujuan penelitian&lt;/strong&gt;. Jika ingin mengidentifikasikan kanker nilai treshold 0,5 sudah dianggap terlalu tinggi. Misalnya seorang pasien hanya memiliki peluang sebesar 0,3 terkena kanker, sebaiknya orang tersebut diklasifikasikan sebagai positif kanker.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kapan digunakan?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;AUC menilai &lt;strong&gt;ranking dari nilai prediksi&lt;/strong&gt;. Cocok apabila seseorang ingin mendapatkan &lt;strong&gt;daftar user&lt;/strong&gt; yang akan merespon sebuah kejadian bisa dilihat dari nilai AUC dari terbesar hingga terendah.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Kesimpulan&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Seperti yang telah dijelaskan di awal, bahwa metrics yang digunakan tergantung dari &lt;strong&gt;tujuan penelitian&lt;/strong&gt;. Pemilihan metric yang &lt;strong&gt;salah&lt;/strong&gt; bisa menyebabkan hasil yang &lt;strong&gt;fatal&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="machine-learning"></category><category term="python"></category><category term="machine-learning"></category><category term="classification"></category><category term="metrics"></category></entry></feed>