<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Tegar Dani's Blog - blog</title><link href="https://tegardp.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://tegardp.github.io/feeds/blog.atom.xml" rel="self"></link><id>https://tegardp.github.io/</id><updated>2020-06-03T06:10:00+09:00</updated><entry><title>Kemarin adalah hari yang buruk</title><link href="https://tegardp.github.io/articles/2020/06/03/kemarin-adalah-hari-yang-buruk/" rel="alternate"></link><published>2020-06-03T06:10:00+09:00</published><updated>2020-06-03T06:10:00+09:00</updated><author><name>tegardp</name></author><id>tag:tegardp.github.io,2020-06-03:/articles/2020/06/03/kemarin-adalah-hari-yang-buruk/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Apa kau tau? kemarin adalah hari yang sangat buruk untukku. Aku mengalami burnout! Kebiasaan produktif yang telah kulakukan selama dua minggu runtuh dalam sehari.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hal ini berawal karena aku begadang mengerjakan tugas kantor. Menyebabkan aku bangun siang dan siangnya ada pekerjaan kantor yang harus kulakukan hingga sore hari.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ternyata aku …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Apa kau tau? kemarin adalah hari yang sangat buruk untukku. Aku mengalami burnout! Kebiasaan produktif yang telah kulakukan selama dua minggu runtuh dalam sehari.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hal ini berawal karena aku begadang mengerjakan tugas kantor. Menyebabkan aku bangun siang dan siangnya ada pekerjaan kantor yang harus kulakukan hingga sore hari.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ternyata aku sadar template produktifitas yang kubuat tidak memperhitungkan pekerjaan kantor. Rentan dengan tugas dadakan yang biasa terjadi di kantorku. Aku lupa, lupa sama akibat terbiasa dengan WFH.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ini adalah pelajaran besar untukku. I merasa tidak ingin menulis hal lain lagi untuk hari ini, maka biarlah kekesalan ini menjadi tulisan hari ini.&lt;/p&gt;</content><category term="blog"></category><category term="blog"></category></entry><entry><title>Mulai membuat kanal youtube</title><link href="https://tegardp.github.io/articles/2020/06/02/mulai-membuat-kanal-youtube/" rel="alternate"></link><published>2020-06-02T21:30:00+09:00</published><updated>2020-06-02T21:30:00+09:00</updated><author><name>tegardp</name></author><id>tag:tegardp.github.io,2020-06-02:/articles/2020/06/02/mulai-membuat-kanal-youtube/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Aku mau ngasih tau kalau aku sekarang punya kanal youtube lho. Kalian bisa mengunjunginya &lt;a href="https://www.youtube.com/channel/UC0FXT5ASZ9bH5NtyatO1DpA"&gt;di sini&lt;/a&gt;. Insya Allah, setiap hari jum'at aku akan mengunggah sebuah konten. Sebetulnya udah lama aku pengen buat channel youtube. Cuma waktu itu belum ada sparknya. Namun, Semua berubah setelah aku nonton kanal youtube milik Ali …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Aku mau ngasih tau kalau aku sekarang punya kanal youtube lho. Kalian bisa mengunjunginya &lt;a href="https://www.youtube.com/channel/UC0FXT5ASZ9bH5NtyatO1DpA"&gt;di sini&lt;/a&gt;. Insya Allah, setiap hari jum'at aku akan mengunggah sebuah konten. Sebetulnya udah lama aku pengen buat channel youtube. Cuma waktu itu belum ada sparknya. Namun, Semua berubah setelah aku nonton kanal youtube milik Ali Abdaal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ali Abdaal adalah seorang dokter, pengusaha dan youtuber sekaligus. Ia memulai youtube sejak masa kuliah dan dia bisa mendapat peringkat terbaik dalam ilmu kedokteran! Dalam salah satu videonya, ia juga bercerita kalo ia ingin lebih produktif lagi dan dia pun menjelaskan langkah-langkahnya. Dia merupakan salah satu orang yang memberikan pengaruh besar ke dalam hidupku&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aku tau betapa sulitnya untuk menjadi seorang dokter. Banyak aspek kehidupan yang harus dikorbankan untuk menghafal buku-buku tebal seperti kehidupan sosial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tapi dia masih sempat bikin kanal! Punya bisnis pula! Heh Aku dan dia sama-sama makan nasi (dia eropa, kayanya makan roti sih). Kenapa bisa berbeda?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aku suka tantangan, kalau dia bisa kenapa aku tidak? walaupun sedikit terlambat. Tak masalah, lebih baik terlambat daripada tidak memulai sama sekali.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Tantangan memulai kanal youtube&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tidak ada ilmu di bidang photography maupun filmography&lt;/strong&gt;
Aku sama sekali tak memiliki kemampuan di bidang tersebut. Bah, menghargai karya itu pun tak bisa. Tapi karena, aku bertekad untuk memulai hobby membuat video. Aku pun membeli kamera.
Kamera sudah punya, selanjutnya aku belajar dan ikut kursus gratisan di internet tentang fotografi selama seminggu. Aku juga memperbanyak nonton tips dan trick photography dan videography di internet.
Akhirnya sekitar dua minggu berlalu aku memberanikan diri untuk membuat video pertamaku. Video pertamaku memang jelek, begitu pula orang lain. Tapi aku percaya semua akan menjadi lebih baik seiring berjalannya waktu.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gak ada skill editing&lt;/strong&gt;
Aku trauma banget sama yang namanya editing video. Dulu aku pernah bikin motion graphic Selama seminggu, begadang, bikin stock sendiri. Eh, jadinya cuma 1 menit. Waktunya yang kuhabiskan tak sebanding dengan euphoria 1 menit saja. Setelah itu aku bersumpah untuk tidak membuat videografis lagi.
Kupikir editing video film sama, ternyata lebih mudah. Aku paling suka metode "learning by doing". Jadi yang penting walaupun gak bisa editing, sebelum nonton tutorial. Aku buka dulu aplikasinya, setelah itu kupelajari UInya, kemudian baru aku nonton tutorial yang aku butuhkan.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cari konten&lt;/strong&gt;
Menurutku ini bagian paling sulit dan banyak memutar otak. Bahkan, aku sudah menyiapkan satu hari penuh untuk mencari inspirasi, menonton kanal orang lain, membaca artikel, diskusi di forum. Bagian ini membuat otakku semakin terasah untuk memikirkan dan menulis ide-ide baru.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Manajemen Waktu&lt;/strong&gt;
Aku punya Istri, anak, kerja full time, mengelola blog dan punya tanggung jawab kepada Allah. Manajemen waktu menjadi tantangan terbesar. Kapan harus membagi waktu untuk satu dan lain hal.
Sembari mencari konten aku juga jadi banyak menonton video self-help. Video ini dapat membantuku menerapkannya di kehidupanku.
Aku banyak belajar haru dan yang pastinya ada impact positif ke dalam kehidupanku.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><category term="blog"></category><category term="blog"></category></entry><entry><title>Kebiasaan-kebiasaan yang Membuat hidupku Menjadi lebih baik</title><link href="https://tegardp.github.io/articles/2020/06/01/kebiasaan-kebiasaan-yang-membuat-hidupku-lebih-baik/" rel="alternate"></link><published>2020-06-01T05:05:00+09:00</published><updated>2020-06-01T05:05:00+09:00</updated><author><name>tegardp</name></author><id>tag:tegardp.github.io,2020-06-01:/articles/2020/06/01/kebiasaan-kebiasaan-yang-membuat-hidupku-lebih-baik/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Pada tulisan kali ini, aku ingin berbagi pada kalian. Apa aja sih kebiasaan-kebiasaan yang sangat berpengaruh dalam hidupku dan pastinya membuat hidupku menjadi lebih baik.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Bangun Pagi&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bangun pagi memiliki banyak sekali manfaat. Bisa dibilang kita mendapat bonus waktu lebih untuk mengerjakan suatu hal. Banyaknya bonus waktu, tergantung seberapa cepat …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Pada tulisan kali ini, aku ingin berbagi pada kalian. Apa aja sih kebiasaan-kebiasaan yang sangat berpengaruh dalam hidupku dan pastinya membuat hidupku menjadi lebih baik.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Bangun Pagi&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bangun pagi memiliki banyak sekali manfaat. Bisa dibilang kita mendapat bonus waktu lebih untuk mengerjakan suatu hal. Banyaknya bonus waktu, tergantung seberapa cepat kamu bangun dibandingkan hari-hari biasanya. Dengan sedikit basuhan wajah, pikiran menjadi segar dan siap untuk mengerjakan banyak hal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sebelum aku menerapkan kebiasaan bangun pagi. Biasanya aku bangun jam 6, dan itu membuatku melewatkan banyak hal dan kewajiban. Setelah aku memulai kebiasaan bangun pagi. Alhamdulillah aku bisa bangun pagi sekitar jam 4 kurang sedikit. Dengan bonus waktu 2 jam aku bisa menulis blog untuk esok, membuat draft untuk lusa, serta membaca ulang tulisan kemarin untuk di upload hari ini. Tapi bangun jam 4 itu menurutku masih jauh dari idel. Idealnya aku pengen bangun jam 2 pagi! Asli aku pernah dalam seminggu 2 kali bangun jam 2 enak banget! kerasa banget waktu tambahannya.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aku juga mau bagi tips bagaimana cara bisa bangun pagi. Agar bisa bangun pagi itu kuncinya cuma satu &lt;strong&gt;Tidurnya lebih cepet&lt;/strong&gt;. Biasanya aku tidur habis Isya (19.45). &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tidak semua orang bisa tidur cepat. Oleh karena itu, buat kamu yang belum terbiasa tidur cepat. Coba deh kamu lakuin olahraga sore seperti lari misalnya. Kalau badan lelah di sore hari, tidur cepet itu gampang banget!&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Menulis jurnal&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aku mulai nulis jurnal rutin akhir mei kemarin. Metode menggunakan bullet &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=fm15cmYU0IM"&gt;jurnal&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aku merasa dengan aku menulis jurnal, aku jadi memiliki motivasi untuk selesein semua pekerjaan yang kutulis. Pikiranku juga menjadi lebih terorganisir. Sehingga, aku jadi punya target yang terukur karena ide-ide yang muncul diotak langsung kutulis. Setelah itu, aku baca ulang. Kalau sekiranya ide itu sulit diimplementasi tinggal dicoret aja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nulis jurnal juga membuatku lebih mudah untuk muhasabah atau intospeksi diri dan mempersiapkan kegiatan atau kewajiban apa saja yang harus aku lakukan esok harinya.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Olahraga Teratur&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sangat jelas kalau olahraga sangat bermanfaat. Biasanya setelah olahraga badanku terasa sangat segar. Buat mikir juga enak. Lepaas banget rasanya!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Targetku dalam waktu dekat ini adalah menurunkan berat badanku hingga menjadi 70kg. Beratku yang sekarang adalah 87 kg. Jadi, aku harus menurunkan 17kg lemak yang ada di tubuhku!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Untuk merealisasikan targetku. Aku mengikuti template program olahraga yang teruji. Mungkin suatu saat bisa aku bagikan kepada kalian Insya Allah. Stay tune guys&lt;/p&gt;</content><category term="blog"></category><category term="blog"></category></entry></feed>