<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Tegar Dani's Blog - fotografi</title><link href="https://tegardp.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://tegardp.github.io/feeds/fotografi.atom.xml" rel="self"></link><id>https://tegardp.github.io/</id><updated>2020-05-24T09:48:00+09:00</updated><entry><title>Hidupku Berubah Setelah Aku Belajar Fotografi</title><link href="https://tegardp.github.io/articles/2020/05/24/hidupku-berubah-setelah-aku-belajar-fotografi/" rel="alternate"></link><published>2020-05-24T09:48:00+09:00</published><updated>2020-05-24T09:48:00+09:00</updated><author><name>tegardp</name></author><id>tag:tegardp.github.io,2020-05-24:/articles/2020/05/24/hidupku-berubah-setelah-aku-belajar-fotografi/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Awalnya aku membeli kamera untuk membuat vlog. Namun, karena peralatan terbatas. Aku mulai belajar fotografi sambil menunggu gajian. Ternyata, belajar fotografi sangat membuka pikiranku. Perspektifku terhadap dunia fotografi berubah drastis. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sebelumnya setiap aku membuka instagram dan mendapati sebuah foto, reaksiku biasa aja malah terkadang merendahkan. Namun, Setelah aku belajar fotografi …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Awalnya aku membeli kamera untuk membuat vlog. Namun, karena peralatan terbatas. Aku mulai belajar fotografi sambil menunggu gajian. Ternyata, belajar fotografi sangat membuka pikiranku. Perspektifku terhadap dunia fotografi berubah drastis. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sebelumnya setiap aku membuka instagram dan mendapati sebuah foto, reaksiku biasa aja malah terkadang merendahkan. Namun, Setelah aku belajar fotografi, semua itu berubah. aku jadi lebih menghargai karya foto orang lain. aku jadi merasakan betapa sulitnya mendapatkan gambar tersebut. Betapa berat perjuangan seorang fotografer untuk mencapai titik tersebut.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Walaupun begitu, harapannya sih aku gak terlalu terjun ke dalam dunia fotografi. Karena fotografi adalah salah satu hobi yang cukup merogoh kocek. Beli lensa, beli flash, tripod, lighting, dan aksesoris lainnya. Untuk itu, aku cuma belajar fotografi supaya tau cara pengambilan gambar yang bagus. Untuk persiapan vlogku nanti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bisa jadi itu akan berubah, tapi kita lihat saja nanti.&lt;/p&gt;</content><category term="fotografi"></category><category term="fotografi"></category></entry></feed>